\chapter{Análise Experimental}
\label{chap:analise_exp}

Este capítulo apresenta os resultados obtidos pelo EAVIRA em diversos cenários experimentais. As execuções foram realizadas na infraestrutura de testes Grid5000, que oferece um vasto conjunto de recursos altamente configuráveis para testes em diversas áreas da computação~\footnote{www.grid5000.fr}.

O capítulo está organizado da seguinte forma. A Seção \ref{sec:ae_metricas} apresenta as métricas que são coletadas para análise durante as execuções. As Seções~\ref{sec:ae_if} e \ref{sec:ae_iv} definem as infraestruturas físicas e virtuais, respectivamente, usadas para as execuções e a Seção~\ref{sec:ae_aloc} exemplifica a conexão do EAVIRA com um algoritmo de alocação de IVs.

As configurações preparadas para comparação são descritas nas Seções~\ref{sec:ae_algs} e \ref{sec:ae_cenario}, enquanto os resultados são discutidos nas Seções~\ref{sec:ae_ae}. As considerações parciais são apresentadas na Seção~\ref{sec:ae_consideracoes}.

\section{Métricas}
\label{sec:ae_metricas}

Os testes foram submetidos sob as métricas de (i) número de operações, representando o somatório das operações de alocação e desalocação de IVs, desalocação, reconfiguração e replicação de recursos virtuais e número de migrações durante a fase de realocação; (ii) taxa de aceitação (TA), representando a porcentagem de IVs alocadas com sucesso no decorrer da execução e; (iii) consumo de energia, calculado a partir da distribuição proporcional de custos proposta por Hinz~\cite{hinz:2016}, que corresponde ao somatório da fatia dos custos que não é compartilhada, ou seja, é paga pelo provedor.

\section{Infraestruturas Físicas}
\label{sec:ae_if}

Para estudar a aplicação do EAVIRA, é necessário que a configuração de recursos físicos represente provedores IaaS.
%
Para isso, as configurações foram geradas seguindo as indicações de projeto de \textit{datacenters} multi-camadas da Cisco~\cite{infrastructure20102}.
%
Para a análise experimental, os recursos estão organizados em três camadas.

%\begin{figure}
%	\centering
%	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{Imagens/if.png}
%	\caption{Exemplo de configuração em três camadas~\cite{andriolli2014}.}
%	\label{ae:if}
%\end{figure}
%\FloatBarrier

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\caption{Infraestruturas Físicas}
	\label{cenarios}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Cenário} & \textbf{Hosts} & \textbf{Switches} & \textbf{Total} \\ \hline
		\textbf{DC1} & 144 & 30 & 174 \\ \hline
		\textbf{DC2} & 432 & 90 & 522 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Assim, são usadas duas configurações: um DC1, contendo 144 máquinas e 30 \textit{switches} físicos; e um DC2, contendo 432 máquinas e 90 \textit{switches} físicos. Todas as máquinas seguem a configuração do servidor estudado em Hinz~\cite{hinz:2016}, com 24 núcleos para a CPU, 256GB de RAM e 1TB de armazenamento. A largura de banda dos enlaces é de 1Gbps.

\section{Infraestruturas Virtuais}
\label{sec:ae_iv}

Em relação ao conjunto de IVs escolhidos para teste, é importante ressaltar a dificuldade de se definir as configurações dessas infraestruturas que sejam de alguma forma coerentes com requisições reais de provedores de nuvem. 
%
Mesmo assim, as configurações escolhidas para cada recurso virtuais seguiram uma distribuição uniforme, sendo (i) CPU de 1 a 8 núcleos; (ii) RAM de 1 a 32GB e; (iii) armazenamento de 8 a 128GB.
%
Os enlaces foram definidos com uma distribuição uniforme entre 1 e 100Mbps.

Como o SLA representa o tempo máximo para migrar, o SLA de cada MV é definido com uma distribuição uniforme entre 0 e 600 segundos.
%
Cada MV possui seu próprio SLA para representar cenários de IVs em que certas MVs são mais restritivas que outras.

Os testes foram realizados utilizando 4 tipos de requisições de IVs: \textit{Fat-Tree}, \textit{Virtual Private Cloud (VPC)}, \textit{n-layers} e \textit{Mixed} (contendo IVs de todas as três categorias). Requisições do tipo \textit{Fat-Tree}, também chamadas de hierárquicas, são topologias que organizam os \textit{switches} em camadas, sendo os servidores físicos posicionados nas folhas da árvores.
%
É uma topologia de propósito geral que utiliza de maneira eficiente os recursos de comunicação oferecidos~\cite{leiserson1985fat}~\cite{al2008scalable}.
%
Já as topologias do tipo \textit{VPC}, são topologias que começaram a ser disponibilizada recentemente pela Amazon \footnote{https://aws.amazon.com/vpc/}, constituindo de rede virtual controlada completamente pelo usuário.
%
Por fim, as topologias \textit{n-layers} são topologias usadas para representar aplicações que operam em diferentes camadas, tais como aplicações \textit{web}~\cite{darolt2016explorando}. 

\section{Algoritmos para Alocação de IVs}
\label{sec:ae_aloc}

Algoritmos de alocação de IVs são algoritmos que, dado uma requisição de alocação, buscam um mapeamento válido de cada recurso virtual (máquinas e enlaces virtuais) em um recurso físico do \textit{datacenter}. 

Para simular um cenário de execução do EAVIRA, adotou-se o \textit{VITreeM}~\cite{vitreem} como algoritmo para alocação das IVs, servindo como base para posteriores requisições de elasticidade e realocação de recursos. Por conta da sua estratégia de transformar os grafos (físicos e virtuais) em árvores, reduzindo assim o espaço de busca, o VITreeM apresentou alta taxa de aceitação de IVs nos cenários avaliados~\cite{vitreem}.

Entretanto, é importante ressaltar que \textit{qualquer} algoritmo de alocação poderia ser utilizado em seu lugar.

\section{Algoritmos Comparados}
\label{sec:ae_algs}

O experimento pode ser dividido em três execuções base: (i) VITreeM (VIT); (ii) VITreeM + realocação (RLC), com a finalidade de avaliar a eficiência do mecanismo de realocação na economia de energia e; (iii) VITreeM + realocação + elasticidade (RLC-E), com a diferença de que, antes da fase de realocação, são atendidas as requisições de elasticidade provenientes do usuário.

Como o SLA pode impedir migrações, pode-se definir qual será o melhor e pior caso para a realocação bastando remover as restrições por SLA.
%
O EAVIRA foi projetado de tal forma que as migrações só são consolidadas se houver a diminuição do consumo energético por parte do provedor. 
%
Assim, para o pior caso, o consumo energético será igual ao VITreeM, significando que não houve nenhuma alteração na infraestrutura por conta do SLA não ter sido respeitado ou pelo \textit{datacenter} estar saturado.
%
Já o melhor caso pode ser dividido em duas categorias: (i) melhor caso do mecanismo de realocação, definido para uma execução em que o SLA sempre for satisfeito, bastando que exista um hospedeiro com recursos disponíveis e; (ii) melhor caso global, representando um cenário em que o desperdício de energia do provedor é 0, ou seja, todos os custos relacionados à energia estão sendo compartilhados pelos usuários. 
%
Este último caso é consequência da otimização total dos recursos virtuais.

Em relação à Infraestrutura Base, propõe-se o teste utilizando dois tipos de IBs, abordados na Seção \ref{sec:eavira_ib}
%
A primeira delas segue a proposta da obtenção da infraestrutura física que hospede a maior infraestrutura virtual, a partir do cálculo do seu peso de acordo com a Equação \ref{eq:ifcoef}. 
%
O ponto fraco da IB, seguindo esta proposta, é que as migrações sempre serão direcionadas à maior IV.
%
Assim, a partir do momento que esta IV for desalocada, todas as migrações passarão a ser direcionadas a outra IV. Ou seja, todo o processo migratório já realizado será refeito para uma nova localização (no pior caso).

A segunda proposta para a IB seguirá o SLA contratado. 
%
Usuários podem naturalmente exigir que certos recursos virtuais não sejam migrados por conta de preocupações com desempenho ou localização.
%
Neste caso, a abordagem de desligar máquinas redundantes não se aplicará caso pelo menos uma máquina possua esta restrição. 
%
Assim, uma IB selecionada a partir do SLA será composta por todos os recursos físicos que contenham ao menos uma máquina com o SLA restrito.
%
Esta IB será mais abrangente que a constituída por custo de IVs, já que contemplará máquinas de diferentes IVs espalhadas pelo \textit{datacenter}.
%
O seu ponto fraco, entretanto, é justamente não levar em conta a densidade das IVs alocadas.

Em relação à IB-VI, com o avanço do procedimento de realocação, as máquinas restritas pelo SLA serão incluídas na IB. 
%
Ou seja, a IB-VI será no mínimo maior ou igual à IB-SLA. 

A Figura \ref{fig:caso1} retrata um cenário em que todas as máquinas do \textit{datacenter} estão ligadas, mas apenas 50\% da sua capacidade está sendo utilizada. Ou seja, este \textit{datacenter} possui um alto desperdício em termos de consumo energético. Caso os recursos virtuais da IV1 sejam responsáveis por 60\% da carga do \textit{datacenter} (e os outros 40\% da IV2), caso a IB-VI seja adotada, nenhuma migração será efetivada, visto que as migrações não acontecem internamente à IB e todas as outras máquinas são restritas pelo SLA. 

\FloatBarrier
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.8\textwidth]{Imagens/caso1.eps}
  \caption{Pontos negativos da IB-VI. Fonte: próprio autor.}
  \label{fig:caso1}
  \end{figure}
\FloatBarrier

Entretanto, ao se adotar a IB-SLA, existe a chance de alguma máquina ser desligada, mesmo que a IV analisada seja densa. 
%
A solução para este problema é permitir a migração interna à IB, entretanto, seria necessário a escolha de um ponto central dentro da IB para servir de ponto de partida para as migrações, além de aumentar o número total de migrações.

O cenário de restrição por SLA poderá ser observado com a adoção de diferentes limiares de restrição. Propõe-se 3 cenários: 10, 40 e 80\% de recursos virtuais restritos no \textit{datacenter}. Quanto maior for a porcentagem de recursos restritos, menor será a capacidade de otimizar o consumo energético.

\section{Cenário Experimental}
\label{sec:ae_cenario}

O mecanismo de realocação proposto pode ser avaliado de diversas formas. 
%
A análise experimental realizada é constituída por 2 \textit{datacenters}, 4 conjuntos de IVs, 3 cenários de restrições por SLA, 2 tipos de SLA (melhor e pior caso), 2 tipos de IB, 2 políticas de alocação e 3 variações de algoritmos para testes, totalizando 576 execuções.

O cenário experimental é uma união entre o mecanismo implementado e o algoritmo implementado por Oliveira~\cite{vitreem}. 
%
Ao início da execução, cria-se um log composto por 100 instantes de tempo, possuindo requisições de alocação, realocação e desalocação espalhadas por este intervalo.
%
Neste intervalo de execução, o EAVIRA foi configurado para executar 10 vezes.
%
Os instantes serão quase sempre compostos por requisições de alocação, já que o EAVIRA executa após $10$ instantes de tempo (neste caso), conforme representado na Seção \ref{sec:cenario}.
%
Ao adotar o mesmo log para todas as execuções, é possível avaliar o desempenho dos mais variados parâmetros mencionados anteriormente (SLA, IB e \textit{datacenters}).

As requisições de alocação são criadas de maneira aleatória a partir do diretório de IVs escolhido (\textit{Fat Tree}, \textit{VPC}, \textit{n-layers} e \textit{mixed}), e seu tempo de vida estimado aleatoriamente no intervalo de $[20,40]$ instantes de tempo.
%
Para cada chamada de realocação, é necessário obter as requisições elásticas que serão previamente atendidas. Assim, para cada recurso virtual alocado, foram atribuídas 5\% de probabilidade de ser removido, 50\% de probabilidade de ser redimensionado e 50\% de probabilidade de ser replicado. 
%
Caso um determinado recurso seja escolhido para remoção, este não será redimensionado nem replicado. Caso for escolhido para redimensionamento e replicação, esta mesma ordem de operações será executada.
%
Com a finalidade de quantificar a economia de energia, adotou-se os valores verificados na análise experimental de Hinz~\cite{hinz:2016}, apresentados na Tabela ~\ref{energy}, que correspondem ao consumo de uma MVs relativo ao número de vCPU provisionado.

\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Consumo energético por vCPU~\cite{hinz:2016}}
	\label{energy}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{\#vCPU} & \textbf{Consumo (watts)} & \textbf{\#vCPU} & \textbf{Consumo (watts)} \\ \hline
		\textbf{01}     & 139.91                   & \textbf{13}     & 190.12                   \\ \hline
		\textbf{02}     & 139.91                   & \textbf{14}     & 192.67                   \\ \hline
		\textbf{03}     & 153.20                   & \textbf{15}     & 194.68                   \\ \hline
		\textbf{04}     & 157.08                   & \textbf{16}     & 196.66                   \\ \hline
		\textbf{05}     & 161.58                   & \textbf{17}     & 197.86                   \\ \hline
		\textbf{06}     & 166.61                   & \textbf{18}     & 198.46                   \\ \hline
		\textbf{07}     & 168.99                   & \textbf{19}     & 199.04                   \\ \hline
		\textbf{08}     & 172.52                   & \textbf{20}     & 199.51                   \\ \hline
		\textbf{09}     & 175.20                   & \textbf{21}     & 199.72                   \\ \hline
		\textbf{10}     & 178.66                   & \textbf{22}     & 200.53                   \\ \hline
		\textbf{11}     & 180.05                   & \textbf{23}     & 200.15                   \\ \hline
		\textbf{12}     & 184.79                   & \textbf{24}     & 200.27                   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\section{Análise dos Experimentos}
\label{sec:ae_ae}

Os gráficos aqui apresentados seguem o mesmo formato, sendo a barra de erro representando o desvio padrão.
%
Cada uma das seções seguintes discute os resultados obtidos com a execução do EAVIRA em uma das IVs propostas na Seção~\ref{sec:ae_iv}. 
%
Cada seção discute os resultados obtidos a partir das métricas de (i) número de operações, que corresponde ao somatório entre todas as operações realizadas no decorrer da execução: (a) número de alocações e desalocações de IVs; (b) reconfigurações, replicações e remoções de MVs e; (c) migrações de MVs; (ii) taxa de aceitação de IVs no decorrer da execução e; (iii) consumo energético, que corresponde ao somatório da fatia dos custos que não é compartilhada, representando a média do desperdício de energia pago pelo provedor.

Cada gráfico é dividido em blocos, que representam as execuções do EAVIRA com três porcentagens de MVs restritas por SLA -- 10, 40 e 80\%.
%
Nestes blocos, cada coluna refere-se à execução de um dos algoritmos descritos na Seção~\ref{sec:ae_algs}, seguido do seu melhor caso. O significado des siglas presente nos gráficos é apresentado na Tabela~\ref{siglas}

\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Variações de execução para a análise experimental}
	\label{siglas}
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Sigla}} & \textbf{Descrição} \\ \hline
		\textbf{VIT} & Execução do EAVIRA somente com alocações de IVs \\ \hline
		\textbf{RLC} & Execução do EAVIRA com alocação e realocação de IVs \\ \hline
		\textbf{RLC-E} & Execução do EAVIRA com alocação, realocação e elasticidade \\ \hline
		\textbf{BF} & Execução do EAVIRA com a política de alocação \textit{best-fit} \\ \hline
		\textbf{WF} & Execução do EAVIRA com a política de alocação \textit{worst-fit} \\ \hline
		\textbf{MC} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Execução do EAVIRA em que uma migração não é impedida\\ pelo SLA, representando o melhor caso\end{tabular} \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Para cada subseção são discutidos os resultados dos gráficos apenas para este contexto.
%
As principais observações são apresentadas após a análise de todas as IVs.

\subsection{Número de Migrações}

A Tabela \ref{table:migrations} apresenta o número de migrações quantificado para cada IV testada. Nota-se a restritividade das requisições do tipo VPC mesmo em cenários maiores (DC2), justificada pela sua topologia, que contém um único \textit{switch} onde conectam-se todos os recursos virtuals. Assim, os canais de comunicação são facilmente saturados, impedindo migrações devido à baixa disponibilidade de largura de banda. O número de migrações é utilizado como suporte às discussões seguintes.

\begin{table}[]
	\footnotesize
	\centering
	\caption{Número de migrações}
	\label{table:migrations}
	\begin{tabular}{ccc|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{4-15}
		\multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{4}{c|}{10\%} & \multicolumn{4}{c|}{40\%} & \multicolumn{4}{c|}{80\%} \\ \cline{4-15} 
		\multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{2}{c|}{DC1} & \multicolumn{2}{c|}{DC2} & \multicolumn{2}{c|}{DC1} & \multicolumn{2}{c|}{DC2} & \multicolumn{2}{c|}{DC1} & \multicolumn{2}{c|}{DC2} \\ \cline{4-15} 
		\multicolumn{1}{l}{} &  &  & SLA & VI & SLA & VI & SLA & VI & SLA & VI & SLA & VI & SLA & VI \\ \hline
		\multicolumn{1}{|l|}{\multirow{4}{*}{FT}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{BF}} & RLC & 149 & 121 & 225 & 99 & 71 & 19 & 72 & 30 & 15 & 6 & 15 & 2 \\ \cline{3-15} 
		\multicolumn{1}{|l|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & RLC-E & 42 & 24 & 109 & 74 & 28 & 5 & 74 & 28 & 13 & 4 & 18 & 16 \\ \cline{2-15} 
		\multicolumn{1}{|l|}{} & \multicolumn{1}{r|}{\multirow{2}{*}{WF}} & RLC & 297 & 186 & 329 & 269 & 172 & 100 & 302 & 89 & 49 & 14 & 65 & 12 \\ \cline{3-15} 
		\multicolumn{1}{|l|}{} & \multicolumn{1}{r|}{} & RLC-E & 216 & 149 & 329 & 158 & 147 & 79 & 208 & 83 & 37 & 14 & 70 & 17 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{4}{*}{VPC}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{BF}} & RLC & 12 & 9 & 41 & 1 & 20 & 3 & 34 & 1 & 2 & 0 & 1 & 1 \\ \cline{3-15} 
		\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & RLC-E & 0 & 0 & 0 & 3 & 0 & 0 & 9 & 3 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ \cline{2-15} 
		\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{WF}} & RLC & 40 & 16 & 43 & 40 & 20 & 2 & 31 & 7 & 4 & 2 & 9 & 5 \\ \cline{3-15} 
		\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & RLC-E & 0 & 10 & 32 & 8 & 2 & 7 & 22 & 2 & 5 & 0 & 3 & 0 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{4}{*}{NLY}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{BF}} & RLC & 9 & 4 & 118 & 36 & 12 & 2 & 56 & 19 & 3 & 1 & 10 & 3 \\ \cline{3-15} 
		\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & RLC-E & 9 & 15 & 21 & 25 & 13 & 5 & 35 & 15 & 10 & 0 & 8 & 5 \\ \cline{2-15} 
		\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{WF}} & RLC & 10 & 8 & 213 & 57 & 4 & 1 & 99 & 19 & 1 & 1 & 22 & 4 \\ \cline{3-15} 
		\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & RLC-E & 24 & 3 & 39 & 53 & 0 & 2 & 35 & 29 & 4 & 0 & 8 & 0 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{4}{*}{MIX}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{BF}} & RLC & 86 & 46 & 165 & 78 & 48 & 8 & 97 & 32 & 9 & 5 & 21 & 7 \\ \cline{3-15} 
		\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & RLC-E & 54 & 45 & 82 & 61 & 39 & 17 & 48 & 30 & 13 & 4 & \multicolumn{1}{l|}{8} & \multicolumn{1}{l|}{9} \\ \cline{2-15} 
		\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{l|}{\multirow{2}{*}{WF}} & RLC & 138 & 82 & 376 & 185 & 83 & 10 & 170 & 46 & 25 & 1 & \multicolumn{1}{l|}{61} & \multicolumn{1}{l|}{5} \\ \cline{3-15} 
		\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & RLC-E & 115 & 77 & 184 & 125 & 86 & 42 & 100 & 45 & 23 & 4 & 42 & 1 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Análise de Execução com IVs do tipo \textit{Fat-Tree}}

Com base nos gráficos apresentados na Figura~\ref{fig:ftop}, nota-se que as operações de alocação e desalocação são as que menos ocorrem.
%
Em contraste, e como esperado, a maior carga de operações concentra-se nas execuções com realocação (RLC), seguido da elasticidade (RLC-E - melhor observado nas Figuras \ref{fig:ftmediumviop}, \ref{fig:ftmediumslaop} e \ref{fig:ftlargeslaop}).
%
A Tabela~\ref{table:migrations} retrata a maior suceptibilidade a migrações de IVs deste tipo, aumentando assim o número de operações.

Além disso, em comparação com a IB-VI (Figuras~\ref{fig:ftmediumviop} e \ref{fig:ftlargeviop}), os cenários utilizando IB-SLA (Figuras~\ref{fig:ftmediumslaop} e \ref{fig:ftlargeslaop}) apresentam maior abertura a operações, reduzindo de maneira menos acentuada conforme o aumento da porcentagem de VMs restritas em comparação com a IB-VI. Como o EAVIRA só efetiva as migrações caso todas as MVs puderem ser migradas, a alta presença de MVs restritas espalhadas pelo \textit{datacenter} impede a migração e a consequente consolidação de máquinas físicas.

O EAVIRA toma proveito das lacunas presentes em recursos físicos fragmentados, servindo destes recursos como alvo de migrações.
%
Este processo ocorre tanto na realocação quanto na elasticidade, principalmente na fase de atendimento de replicações.
%
Assim, é esperado que a economia de energia ocorra em ambas as execuções.

Para os gráficos representando a TA (Figura~\ref{fig:ftta}), o primeiro comportamento esperado é a diminuição acentuada da TA para as execuções utilizando a política de \textit{worst-fit} (WF), visto que a distribuição dos recursos no \textit{datacenter} torna-se prejudicial para requisições de alocações maiores.
%
Esta diminuição é observada de maneira mais acentuada nos cenários utilizando DC1 (Figuras \ref{fig:ftmediumvita} e \ref{fig:ftmediumslata}), visto que os recursos disponíveis são inferiores. 

%FT
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\subfigure[Número de Operações com DC1 e IB-VI]{
			\label{fig:ftmediumviop}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_medium_VI_op.eps}
		}
		\subfigure[Número de Operações com DC1 e IB-SLA]{
			\label{fig:ftmediumslaop}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_medium_SLA_op.eps}
		}\\
		\subfigure[Número de Operações com DC2 e IB-VI]{
			\label{fig:ftlargeviop}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_large_VI_op.eps}
		}
		\subfigure[Número de Operações com DC2 e IB-SLA]{
			\label{fig:ftlargeslaop}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_large_SLA_op.eps}
		}
		\subfigure{
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Imagens/legend.png}
		}\\
	\end{center}
	\caption{Número de Operações com IVs \textit{Fat-Tree}}
	\label{fig:ftop}
\end{figure}
\FloatBarrier

Além disso, nota-se a diminuição sutil da taxa de aceitação para as execuções com \textit{best-fit} (BF) nestes mesmos cenários, mas a sua manutenção em comparação com o VITreeM nos cenários executando com DC2 (Figuras \ref{fig:ftlargevita} e \ref{fig:ftlargeslata}). É importante ressaltar que a consolidação de recursos pode contribuir negativamente para a TA. A consolidação de \textit{switches} virtuais implica na realocação de todos os seus links para a máquina destino, saturando os canais de comunicação e impedindo assim futuras migrações de recursos.

Como já mencionado, o aumento da porcentagem de máquinas restritas ao SLA impacta diretamente no número de migrações realizadas pelo EAVIRA, aproximando-se gradativamente ao pior caso, ou seja, com o mesmo consumo energético que o VITreeM (Figura~\ref{fig:ften}).
%
Mesmo assim, observa-se que o EAVIRA teve bom desempenho na otimização deste consumo. 
%
Fazendo uso apenas de migrações (RLC), o EAVIRA reduziu em aproximadamente 32\% o gasto médio de energia para o \textit{best-fit} do VITreeM (VIT (BF)), observado na Figura \ref{fig:ftlargeslaen} - 10\%.
%
Neste mesmo cenário, a economia foi de aproximadamente 41\% para o \textit{worst-fit} (RLC (WF) x VIT (WF)).

%FT
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC1 e IB-VI]{
			\label{fig:ftmediumvita}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_medium_VI_ta.eps}
		}
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC1 e IB-SLA]{
			\label{fig:ftmediumslata}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_medium_SLA_ta.eps}
		}\\
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC2 e IB-VI]{
			\label{fig:ftlargevita}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_large_VI_ta.eps}
		}
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC2 e IB-SLA]{
			\label{fig:ftlargeslata}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_large_SLA_ta.eps}
		}
		\subfigure{
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Imagens/legend.png}
		}\\
	\end{center}
	\caption{Taxa de Aceitação com IVs \textit{Fat-Tree}}
	\label{fig:ftta}
\end{figure}
\FloatBarrier

Em relação às IBs, nota-se a maior eficiência da IB-SLA (Figuras~\ref{fig:ftmediumslaen} e \ref{fig:ftlargeslaen}) na economia de energia em todos os cenários em comparação com a IB-VI (Figuras~\ref{fig:ftmediumvien} e \ref{fig:ftlargevien}).
%
A IB-IV apresenta pior desempenho para migrações já que elas não acontecem internamente à IB.
%
Ao se utilizar a IB-SLA, garante-se que todas as outras máquinas que serão analisadas durante a busca em largura não contenham VMs restritas, aumentando assim o número final de consolidações de máquinas físicas.

%FT
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC1 e IB-VI]{
			\label{fig:ftmediumvien}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_medium_VI_en.eps}
		}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC1 e IB-SLA]{
			\label{fig:ftmediumslaen}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_medium_SLA_en.eps}
		}\\
		\subfigure[Consumo de Energia com DC2 e IB-VI]{
			\label{fig:ftlargevien}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_large_VI_en.eps}
		}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC2 e IB-SLA]{
			\label{fig:ftlargeslaen}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/ft_large_SLA_en.eps}
		}
		\subfigure{
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Imagens/legend.png}
		}\\
	\end{center}
	\caption{Consumo Energético com IVs \textit{Fat-Tree}}
	\label{fig:ften}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Análise dos Resultados com IVs do tipo \textit{VPC}}

Nos cenários de execução propostos, observou-se que as requisições do tipo \textit{VPC}, seguida de \textit{n-layers}, são as mais difíceis de alocar e de migrar.
%
Assim, nota-se o baixo número de operações de migração (RLC), alocação e desalocação (VIT) em todos os cenários.

Para este tipo de requisição, o EAVIRA não alcançou bons resultados.
%
A Tabela \ref{table:migrations} retrata a alta restrição quanto a migrações para este tipo de IVs.
%
As únicas reduções, apesar de sutis (7\%), são observadas na Figura~\ref{fig:vpclargeslaen} - 80\% - com as execuções de \textit{best-fit} e \textit{worst-fit}, enquanto a TA manteve-se superior ao VITreeM.

A presença da elasticidade, por outro lado, contribuiu com a redução do consumo de energia no cenário DC1 com a política de \textit{worst-fit} (RLC-E (WF) - Figuras~\ref{fig:vpcmediumslata} e \ref{fig:vpcmediumslaen}) independente do tipo de IB adotado.
%
Nestes cenários, a maior economia foi de aproximadamente 29\% (Figura~\ref{fig:vpcmediumvien} - 40\%) com a IB-VI.


%VPC
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
		\subfigure[Número de Operações com DC1 e IB-VI]{
			\label{fig:vpcmediumviop}
			\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/vpc_medium_VI_op.eps}
		}
		\subfigure[Número de Operações com DC1 e IB-SLA]{
			\label{fig:vpcmediumslaop}
			\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/vpc_medium_SLA_op.eps}
		}\\
		\subfigure[Número de Operações com DC2 e IB-VI]{
			\label{fig:vpclargeviop}
			\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/vpc_large_VI_op.eps}
		}
		\subfigure[Número de Operações com DC2 e IB-SLA]{
			\label{fig:vpclargeslaop}
			\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/vpc_large_SLA_op.eps}
		}
		\caption{Número de Operações com IVs \textit{VPC}}
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC1 e IB-VI]{
			\label{fig:vpcmediumvita}
			\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/vpc_medium_VI_ta.eps}
		}
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC1 e IB-SLA]{
			\label{fig:vpcmediumslata}
			\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/vpc_medium_SLA_ta.eps}
		}\\
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC2 e IB-VI]{
			\label{fig:vpclargevita}
			\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/vpc_large_VI_ta.eps}
		}
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC2 e IB-SLA]{
			\label{fig:vpclargeslata}
			\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/vpc_large_SLA_ta.eps}
		}
		\subfigure{
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Imagens/legend.png}
		}\\
	\caption{Taxa de Aceitação com IVs \textit{VPC}}
	\label{fig:vpcop}
\end{figure}

\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC1 e IB-VI]{
			\label{fig:vpcmediumvien}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/vpc_medium_VI_en.eps}
		}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC1 e IB-SLA]{
			\label{fig:vpcmediumslaen}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/vpc_medium_SLA_en.eps}
		}\\
		\subfigure[Consumo de Energia com DC2 e IB-VI]{
			\label{fig:vpclargevien}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/vpc_large_VI_en.eps}
		}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC2 e IB-SLA]{
			\label{fig:vpclargeslaen}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/vpc_large_SLA_en.eps}
		}
		\subfigure{
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Imagens/legend.png}
		}\\
	\end{center}
	\caption{Consumo Energético com IVs \textit{VPC}}
	\label{fig:vpcen}
\end{figure}
\FloatBarrier

\subsection{Análise dos Resultados com IVs do tipo \textit{n-layers}}

Os cenários com IVs do tipo \textit{n-layers} foram os que mais apresentaram variação na TA ao se adotar o \textit{worst-fit} como política de alocação.
%
Em todos os cenários (Figura~\ref{fig:nlayersta}), a TA de todas as execuções com a política de \textit{best-fit} manteve-se equivalente ao VITreeM.
%
Em cenários com o \textit{worst-fit}, entretanto, nota-se a sua diminuição para o cenário DC2 (RLC (WF) - Figura~\ref{fig:nlayerslargevita}, principalmente).

Quanto ao consumo energético, o EAVIRA reduziu consideravelmente o gasto energético nas execuções com o \textit{best-fit}, sendo o seu maior ganho comparável ao VITreeM observado na Figura~\ref{fig:nlayersmediumslaen} - 10\%, utilizando a IB-SLA, onde a economia foi de aproximadamente 33\%.
%
Para a sua mesma execução com o \textit{worst-fit}, a economia chegou na faixa de 16\%.

%NLAYERS
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\footnotesize
	\subfigure[Número de Operações com DC1 e IB-VI]{
		\label{fig:nlayersmediumviop}
		\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/nlayers_medium_VI_op.eps}
	}
	\subfigure[Número de Operações com DC1 e IB-SLA]{
		\label{fig:nlayersmediumslaop}
		\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/nlayers_medium_SLA_op.eps}
	}\\
	\subfigure[Número de Operações com DC2 e IB-VI]{
		\label{fig:nlayerslargeviop}
		\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/nlayers_large_VI_op.eps}
	}
	\subfigure[Número de Operações com DC2 e IB-SLA]{
		\label{fig:nlayerslargeslaop}
		\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/nlayers_large_SLA_op.eps}
	}
	\label{fig:nlayersop}
	\caption{Número de Operações com IVs \textit{n-layers}}
	\subfigure[Taxa de Aceitação com DC1 e IB-VI]{
		\label{fig:nlayersmediumvita}
		\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/nlayers_medium_VI_ta.eps}
	}
	\subfigure[Taxa de Aceitação com DC1 e IB-SLA]{
		\label{fig:nlayersmediumslata}
		\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/nlayers_medium_SLA_ta.eps}
	}\\
	\subfigure[Taxa de Aceitação com DC2 e IB-VI]{
		\label{fig:nlayerslargevita}
		\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/nlayers_large_VI_ta.eps}
	}
	\subfigure[Taxa de Aceitação com DC2 e IB-SLA]{
		\label{fig:nlayerslargeslata}
		\includegraphics[width=0.42\textwidth]{Plots/nlayers_large_SLA_ta.eps}
	}
	\subfigure{
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Imagens/legend.png}
	}\\
	\caption{Taxa de Aceitação com IVs \textit{n-layers}}
	\label{fig:nlayersta}
\end{figure}
\FloatBarrier

Entretanto, nos cenários com o DC1, nota-se a otimização do consumo energético com a inserção da elasticidade (RLC-E) (Figuras~\ref{fig:nlayersmediumvien} e \ref{fig:nlayersmediumslaen}).
%
Como a elasticidade é otimizada para auxiliar na minimização do consumo energético pago pelo provedor, o volume de operações de elasticidade apresentado na Figura~\ref{fig:nlayersop} busca ser provisionado no hospedeiro atual ou na IB, buscando a maximização do compartilhamento dos consumos coletivos.
%
Apenas em última análise as requisições são provisionadas nos recursos restantes do \textit{datacenter}.

Assim, no cenário DC1 com a política de \textit{best-fit}, a inserção da elasticidade (RLC-E (BF)) contribuiu para a redução de cerca de 42\% do consumo em comparação com o VITreeM (VIT (BF)) (Figura \ref{fig:nlayersmediumslaen} - 40\%) e manteve aproximadamente o mesmo consumo que o VIT com o DC2.
%
Neste mesmo cenário, a sua execução análoga com o \textit{worst-fit} reduziu o consumo energético em cerca de 57\%.
 ;;;;;;
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC1 e IB-VI]{
			\label{fig:nlayersmediumvien}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/nlayers_medium_VI_en.eps}
		}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC1 e IB-SLA]{
			\label{fig:nlayersmediumslaen}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/nlayers_medium_SLA_en.eps}
		}\\
		\subfigure[Consumo de Energia com DC2 e IB-VI]{
			\label{fig:nlayerslargevien}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/nlayers_large_VI_en.eps}
		}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC2 e IB-SLA]{
			\label{fig:nlayerslargeslaen}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/nlayers_large_SLA_en.eps}
		}
		\subfigure{
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Imagens/legend.png}
		}\\
	\end{center}
	\caption{Consumo Energético com IVs \textit{n-layers}}
	\label{fig:nlayersen}
\end{figure}
\FloatBarrier

Entretanto, em cenários com elasticidade, caso o seu provisionamento para a própria máquina do recurso virtual ou para a IB falhe, o EAVIRA direciona o provisionamento para os recursos restantes do \textit{datacenter}, tendo impacto negativo no consumo energético (Figuras \ref{fig:nlayerslargevien} - 10 e 40\%), às custas do atendimento da requisição do usuário.

\subsection{Análise dos Resultados com IVs do tipo \textit{Mixed}}

Nas execuções com IVs do tipo \textit{Mixed}, são esperados resultados com a combinação dos pontos positivos e negativos das suas execuções individuais.
%
Na análise experimental proposta, este cenário é o que mais se assemelha a um ambiente real de um provedor, por conter requisições de alocação de diversos tipos.

%MIXED
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\subfigure[Número de Operações com DC1 e IB-VI]{
			\label{fig:mixedmediumviop}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_medium_VI_op.eps}
		}
		\subfigure[Número de Operações com DC1 e IB-SLA]{
			\label{fig:mixedmediumslaop}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_medium_SLA_op.eps}
		}\\
		\subfigure[Número de Operações com DC2 e IB-VI]{
			\label{fig:mixedlargeviop}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_large_VI_op.eps}
		}
		\subfigure[Número de Operações com DC2 e IB-SLA]{
			\label{fig:mixedlargeslaop}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_large_SLA_op.eps}
		}
		\subfigure{
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Imagens/legend.png}
		}\\
	\end{center}
	\caption{Número de Operações com IVs \textit{mixed}}
	\label{fig:mixedop}
\end{figure}
\FloatBarrier

Assim como observado nos cenários anteriores, conforme aumenta-se a porcentagem de MVs restritas a migrações, nota-se a acentuada diminuição do número de operações em cenários sem elasticidade.
%
Por conta do volume de MVs restritas, a configuração de MVs em um hospedeiro permanece inalterada, promovendo a alta fragmentação do \textit{datacenter} e tendo impactos diretos na elasticidade (Figuras \ref{fig:mixedlargeviop} e \ref{fig:mixedlargeslaop}).

Nos cenários com a realocação, a IB-SLA (Figuras \ref{fig:mixedmediumslaen} e \ref{fig:mixedlargeslaen}) apresenta maiores ganhos em contraste com suas execuções com a IB-VI (Figuras \ref{fig:mixedmediumvien} e \ref{fig:mixedlargevien}). Nas Figuras \ref{fig:mixedmediumslaen} e \ref{fig:mixedlargeslaen}, o EAVIRA obteve êxito na redução do consumo médio de energia com as execuções de \textit{best-fit} em aproximadamente 23\% e 35\%, respectivamente, enquanto manteve a TA igual ou superior ao VITreeM (Figuras \ref{fig:mixedmediumslata} e \ref{fig:mixedlargeslaen}).
%
Para a execução análoga com o \textit{worst-fit}, o EAVIRA reduziu o consumo de energia em cerca de 23\% e 28\%, respectivamente.

Nas execuções com elasticidade, o EAVIRA auxiliou na redução do gasto energético em todas as execuções, independente do número de MVs restritas a migrações.
%
Neste contexto, a maior economia frente à TA é observada na Figura~\ref{fig:mixedmediumslaen} - 40\%, com redução de aproximadamente 36\%.

%MIXED
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC1 e IB-VI]{
			\label{fig:mixedmediumvita}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_medium_VI_ta.eps}
		}
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC1 e IB-SLA]{
			\label{fig:mixedmediumslata}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_medium_SLA_ta.eps}
		}\\
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC2 e IB-VI]{
			\label{fig:mixedlargevita}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_large_VI_ta.eps}
		}
		\subfigure[Taxa de Aceitação com DC2 e IB-SLA]{
			\label{fig:mixedlargeslata}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_large_SLA_ta.eps}
		}
		\subfigure{
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Imagens/legend.png}
		}\\
	\end{center}
	\caption{Taxa de Aceitação com IVs \textit{mixed}}
	\label{fig:mixedta}
\end{figure}
\FloatBarrier

%MIXED
\begin{figure}[ht!]
	\begin{center}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC1 e IB-VI]{
			\label{fig:mixedmediumvien}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_medium_VI_en.eps}
		}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC1 e IB-SLA]{
			\label{fig:mixedmediumslaen}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_medium_SLA_en.eps}
		}\\
		\subfigure[Consumo de Energia com DC2 e IB-VI]{
			\label{fig:mixedlargevien}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_large_VI_en.eps}
		}
		\subfigure[Consumo de Energia com DC2 e IB-SLA]{
			\label{fig:mixedlargeslaen}
			\includegraphics[width=0.43\textwidth]{Plots/mixed_large_SLA_en.eps}
		}
		\subfigure{
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Imagens/legend.png}
		}\\
	\end{center}
	\caption{Consumo Energético com IVs \textit{mixed}}
	\label{fig:mixeden}
\end{figure}

\subsection{Discussão e Principais Observações}
\label{sec:ae_discussao}

A partir da análise dos resultados, percebe-se que o EAVIRA obteve bons resultados em seu propósito de minimizar o consumo energético.
%
Dentre as IVs analisadas, o VPC é efetivamente a requisição mais difícil de se alocar e realocar devido ao elevado número de canais virtuais conectados a um ponto único (o \textit{switch} central).

É visível, entretanto, que a tentativa de otimização de uma função objetivo pode impactar em outras, como a TA.
%
Durante a análise, foram observados cenários em que a TA média manteve-se maior ou igual comparado com a sua execução somente com o mecanismo de alocação de IVs.

Entretanto, a TA é impactada pelo mecanismo de alocação. 
%
No caso analisado, o VITreeM tende a concentrar os recursos virtuais, evitando o espalhamento pelo \textit{datacenter}. Esse objetivo implícito é negativamente impactado por uma reorganização, como a efetuada pelo EAVIRA, que concentre os recursos para minimizar o consumo de energia. 
%
A utilização de um algoritmo para alocação que busque o balanceamento de carga deve amenizar a situação.
%
Mesmo assim, diversos cenários retratam a redução, mesmo sutil, da TA média no decorrer da execução.
%
Em relação à política de alocação, nota-se o impacto direto da sua escolha em diversas métricas de um \textit{datacenter}.
%
A política de alocação \textit{worst-fit} tem consequências negativas relacionados à energia e TA em todos os cenários de execução.
%
A política de alocação \textit{best-fit}, apesar de aumentar a TA através da exploração mais eficiente dos recursos disponíveis, possui como ponto negativo a saturação dos canais de comunicação, comprometendo parte da topologia do \textit{datacenter}.
%
Entretanto, ao fazer uso desta política de alocação, o VITreeM apresenta boas margens de economia de energia, apesar do EAVIRA ter contribuído com a sua redução em diversas execuções.

Para o EAVIRA, a eficiência da minimização do consumo de energia depende fortemente do tipo de IB escolhida.
%
Para o cenário onde o SLA representa o tempo máximo para migrar, que é decisivo na consolidação de máquinas físicas, a IB que obteve melhores resultados foi justamente a composta por MVs restritas a migrações.
%
Em outros cenários buscando o balanceamento de carga, por exemplo, bastaria que a lógica da IB fosse reformulada.

É importante ressaltar que a otimização total do consumo energético, conforme a discussão levantada na Seção~\ref{sec:verde}, representaria um cenário em que o consumo pago pelo provedor fosse zero.
%
Esta otimização, entretanto, é de grande complexidade de ser atingida apenas por um mecanismo de realocação.
%
No EAVIRA, a escolha dos hospedeiros leva em conta a quantidade residual de CPU, sem considerar a quantidade de RAM e disco ocupados pela VM.
%
Ou seja, esta escolha tenderá a buscas locais, o que é aceitável por se tratar de um problema NP-Difícil.

Otimizar totalmente os recursos já alocados pode significar um alto número de migrações, além de ser necessária uma abordagem não linear. 
%
O EAVIRA, por sua vez, busca a otimização gradual do \textit{datacenter}, visto que em mudanças de estado ocorrem novas alocações, desalocações e requisições de elasticidade.
%
Neste cenário, tanto a realocação quanto a elasticidade buscam a minimização do consumo energético.
%
Assim, em execuções com elasticidade, o consumo energético foi reduzido mesmo em cenários fortemente restritos a migrações.

\section{Considerações Parciais}
\label{sec:ae_consideracoes}

O presente capítulo apresentou a análise experimental realizada com o EAVIRA.
%
Com a finalidade de testar o mecanismo em cenários variados, foram propostos diversos tipos de IVs que servem como base para a simulação de um ambiente real de um provedor em diferentes infraestruturas físicas.
%
Foram apresentados também as configurações de cada recurso físico e virtual, bem como os parâmetros de tempo de migração do SLA e de elasticidade.

Ao todo, a análise experimental é composta de 576 execuções, em que são analisadas as métricas de (i) taxa de aceitação, representando o número médio de IVs alocadas pelo algoritmo de alocação; (ii) número de operações, representando a soma de todas as operações efetuadas pelo EAVIRA e; (iii) consumo energético, representando o gasto energético médio pago pelo provedor no decorrer da execução.

Os cenários analisados obtiveram bons resultados na redução do consumo energético pelo provedor, com o mantimento da TA em algumas execuções.
%
As IVs do tipo \textit{VPC}, entretanto, foram as que menos responderam ao mecanismo proposto.
%
No cenário geral, composto de IVs de diferentes tipos, o EAVIRA obteve bons resultados com a redução do consumo energético, de acordo com o objetivo proposto para o presente trabalho.

